史泰龍的私了美學 - 方俊傑

連登仔要去睇rambo
【西遊記】
明珠930重播《第一滴血》（First Blood），曾經是城中大事。跟重播《大白鯊》（Jaws）地位一致。尤其1985年的《第一滴血續集》（Rambo：First Blood Part II），史泰龍（Sylvester Stallone）全程騷肌，手持真正重型武器，非餐刀，非觀星筆，在越南樹林亂槍掃射，讓觀眾看到眉飛色舞，懶理劇情亂來，訊息淺白，遠遠不及對國家政權麻木不仁大力控訴的第一集。沒所謂，大部份觀眾只想看到Rambo以一敵百。史泰龍從來是個出色的生意佬，一早將英文片名改為由角色名字主導，讓Rambo跟Rocky一樣成為有排玩的品牌，三年後打鐵趁熱，拍出《第一滴血3》（Rambo III），去阿富汗打蘇聯佬，依然賣座。
警察無用報仇靠己

踏入九十年代，史泰龍嘗試改變戲路，放棄2R，連環拍出好幾齣超級爛片，搞到由巨星變成笑話，被另一大隻佬阿諾舒華辛力加（Arnold Schwarzenegger）遠遠拋離。後生過我的，應該難以接受史泰龍曾經是香港人的偶像，受歡迎到林子祥要唱首歌來讚頌。

勝在大把老本。久別重逢，終於接受自己是老人家，拍完《洛奇：拳王再臨》（Rocky Balboa），再拍《熱血回歸》（Rambo），枯木逢春，引發出之後的《轟天猛將》（The Expendables）系列，將新舊兩代動作明星集結，比《復仇者聯盟》（The Avengers）更前衞。火速完成三集，以為安心收山啦，把Rocky退後一步，由拳手變教練，又發展出《王者之後》（Creed）系列。七十三歲了，還可以拍出《第一滴血：終極血戰》（Rambo：Last Blood）。話就話最後一滴血，仲有冇第六第七第八滴？有甚麼出奇？

反正Rambo不再需要除衫不再需要打拳頭交；老了的Rambo，用腦。救人是Rambo的宿命。今集，不知是否受到《救參96小時》（Taken）的啟發，改去墨西哥搶救被擄走被逼良為娼的世姪女。年輕時，對付軍隊對付恐怖分子；年老了，降一降格對付黑社會，也很符合比例。《第一滴血》的最大共通點其實是反政府。以前在森林在山區，乜都靠自己，很合理；今次，在鬧市，有警察有醫院，史泰龍繼續當佢無到，千辛萬苦從妓寨中救出身中劇毒的小妹妹，不是第一時間送她去醫院接受急救，是開長途車返屋企，終於搞到病人毒發身亡。三個月前看到類似情節，一定忍不住喪鬧編劇有冇搞錯；今日看，完全理解。
忍無可忍終會反擊

史泰龍說得很清楚，警察無用，想報仇，只可以靠自己。於是，他沒有報案，情願找個記者幫忙，私了。殺完黑幫的第二把交椅，引誘最大話事人自投羅網。隻揪，不夠年輕人氣力充沛；可以製造無數機關，遠距離攻擊。還有閒情逸致先逐一清理嘍囉，等大佬感受到最大的恐懼，才慢慢了結遊戲。看到結局，老實說，我簡直有種看《德州電鋸殺人狂》（The Texas Chain Saw Massacre）之類恐怖片的感覺。

當然，你看殺人狂屠殺無辜街坊，會同情死者，會仇視加害者。看《終極血戰》，會同情史泰龍，希望龍哥越變態越好。鬼叫班黑社會滅絕人性在先，見到靚女，活捉、虐打、性侵，遇到反抗，劃花對方塊面。如果在文明社會，受害人可以倚賴法律反擊。當社會再沒有任何保障，難道個個也要似調查到妹妹被殺害的記者，哀悼一兩下便接受現實，然後強迫自己若無其事地如常過活？對於《第一滴血》，我向來只認同第一集：Rambo由越戰回來，探朋友，知道朋友給美軍的化學武器害死，心情還未平復，即被小小警察老屈一個人非法集結，還拖話襲警，逃走話拒捕，不斷被視為曱甴般趕盡殺絕，終於忍無可忍，大反擊，炸到警署開花。初心原來沒有變過，來到終極一集，還是告訴賤人們：容忍有限度，欺人太甚，我們總會反彈！

警隊存在從來都只有一個目的 就係「維護政權」

延伸閱讀： Rambo角色設定係美軍綠扁帽部隊
屬陸軍特種部隊